**延平郡王祠**，又名**開山王廟**、**開臺聖王廟**或**鄭成功廟**，位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[中西區](../Page/中西區_\(臺灣\).md "wikilink")（清代[臺灣府城油行尾街](../Page/臺灣府城.md "wikilink")），為[清治時期最早的官祀](../Page/台灣清治時期.md "wikilink")[鄭成功紀念祠](../Page/鄭成功.md "wikilink")，其前身為民間所建的**開山王廟**，[臺灣日治時期曾改名為](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")**開山神社**，是日人在臺最早設置的神社，也是二次大戰前日本海外神社中唯一是從廟宇改為神社的特例。但現今樣貌實為民國五十二年（1963年）動工改建的結果，所以該廟長久以來未被列為古蹟，直至民國九十九年（2010年）將延平郡王祠（含鄭成功文物館）登錄為臺南市第九座歷史建築。

## 沿革

### 建祠以前

據說早在明永曆十六年（1662年）時，當地居民們便建有一座小廟祭祀[延平郡王](../Page/延平郡王.md "wikilink")[鄭成功](../Page/鄭成功.md "wikilink")，而在清治時期因有政治上的顧慮，所以使用「**開山王廟**」之名來稱呼此廟，「山」暗指「[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")」，有隱喻鄭成功為「[開臺聖王](../Page/開臺聖王.md "wikilink")」之意。然而開山王廟所祭祀的神明，另有王爺、陳稜的說法。

而在清代方志中，大多僅記開山王廟位在東安坊，偽時建，但並不清楚所祀神明之由來名姓。例如高拱乾《臺灣府志》（1696）：「開山王廟，在附郭縣東安坊。」、陳文達《臺灣縣志》（1720年）：「開山王廟，偽時建。」。陳麗華〈傳統的重塑與再現：延平郡王祠與臺南地方社會〉一文指出，早期文獻對於開山王廟的祀神並未交代清楚，到了《重修臺灣縣志》（1752年）才在提到臺灣澎湖常見的「大王」、「王公」信仰（[王爺千歲信仰](../Page/王爺千歲信仰.md "wikilink")）時附帶提及開山王廟，並且將澎湖將軍廟祀神與隋朝武將[陳稜連結起來](../Page/陳稜.md "wikilink")。而在《[續修臺灣縣志](../Page/續修臺灣縣志.md "wikilink")》中，編修者們更懷疑臺灣的開山王廟、王公廟、大人廟、三老爺廟等廟的神明皆是跟澎湖將軍廟相同。而後在[施士-{洁}-的詩作中便註記說](../Page/施士洁.md "wikilink")，開山王廟所祀神明是陳稜而非後來的鄭成功。後來[連橫則提出說法](../Page/連橫_\(歷史學家\).md "wikilink")，認為開山王廟應當是祭祀鄭成功，而西定坊[開山宮則祭祀陳稜](../Page/開山宮.md "wikilink")。陳美惠對此指出連橫之說非空穴來風，鄭成功信仰進入開山王廟，應該是在「延平郡王祠」建立之前。

開山王廟在乾隆年間的《重修臺灣縣志》被記載說已經傾圮，但後來嘉慶年間的《續修臺灣縣志》則提到乾隆年間有當地居民何燦重修擴建。日治時期的資料則提到說何燦集資擴大規模，增築東西兩廡，耗資銀四千圓。據說此時便增祀了鄭成功及甘輝、張萬禮像。道光二十五年（1845年）暴風雨重創開山王廟，仕紳黃鴻謨、許廷錫等人捐銀一千圓重修。根據[連景初的記載](../Page/連景初.md "wikilink")，延平郡王祠曾存有此次重修後，道光廿七年（1847）的楹聯左聯一幅（右聯遺失）。上面寫著：「數十年矢志匪他，國祚已移，此地猶共奉明正朔」。從其含義推測，應該是指鄭成功的事蹟，故可見在開山王廟時期，廟裡已經在祭祀鄭成功。

### 奉旨建祠

清同治十三年（1874年）因[牡丹社事件](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，清廷派福建船政[欽差大臣](../Page/欽差大臣.md "wikilink")[沈葆楨來臺](../Page/沈葆楨.md "wikilink")。沈葆楨來臺後，接受[臺灣府](../Page/臺灣府.md "wikilink")[進士](../Page/進士.md "wikilink")[楊士芳](../Page/楊士芳.md "wikilink")、[臺灣道](../Page/臺灣道.md "wikilink")[道員](../Page/道員.md "wikilink")[夏獻綸與](../Page/夏獻綸.md "wikilink")[臺灣知府](../Page/臺灣知府.md "wikilink")[周懋琦等人的稟請](../Page/周懋琦.md "wikilink")，與[閩浙總督](../Page/閩浙總督.md "wikilink")[李鶴年](../Page/李鶴年.md "wikilink")、[福建巡撫](../Page/福建巡撫.md "wikilink")[王凱泰與福建將軍文煜等人一同上疏追諡鄭成功](../Page/王凱泰.md "wikilink")、建立專祠與編入祀典中。[光緒元年](../Page/光緒.md "wikilink")（1875年）正月初十，[朝廷准奏](../Page/朝廷.md "wikilink")，下詔曰：
[延平郡王祠牌坊.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:延平郡王祠牌坊.JPG "fig:延平郡王祠牌坊.JPG")題字，並加上國民黨黨徽\]\]
[開山神社.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:開山神社.png "fig:開山神社.png")
[延平郡王祠神轎.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:延平郡王祠神轎.JPG "fig:延平郡王祠神轎.JPG")
[延平郡王祠日本神轎.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:延平郡王祠日本神轎.JPG "fig:延平郡王祠日本神轎.JPG")

朝廷批准後，工程在同年三月動工，秋八月完工。工程耗費[白銀](../Page/銀兩.md "wikilink")7400[兩](../Page/兩.md "wikilink")，聘請[福州師傅前來營造](../Page/福州.md "wikilink")，材料也全來自福州，而成為一福州風格的建築。

### 改為神社

在[日治時期時](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，鄭成功因具有日本人血統亦受到日人敬重，並將之作為臺灣與日本間的「導引線」。[明治廿九年](../Page/明治.md "wikilink")（1896年）7月25日，臺南縣知事[磯貝靜藏上書臺灣總督](../Page/磯貝靜藏.md "wikilink")[桂太郎](../Page/桂太郎.md "wikilink")，建議以鄭成功之忠烈與開臺事蹟與其母田川氏的貞烈事蹟為由，將鄭成功廟（延平郡王祠）改為「開臺神社」之社號並列為國幣社，隔年（1897年）1月13日[日本拓殖大臣表示將清朝的延平郡王祠改為](../Page/拓殖省.md "wikilink")「開山神社」，列格為[縣社](../Page/縣社.md "wikilink")，並舉行「奉告式」，每年2月15日舉行例祭。之後並增建了日式的拜殿與鳥居，但大致建築仍維持原本的福州風格，前殿供奉[鄭成功](../Page/鄭成功.md "wikilink")，後殿供奉其母[田川氏](../Page/田川氏.md "wikilink")。每年農曆三月「[迎媽祖](../Page/府城迎媽祖.md "wikilink")」（迓媽祖）時，信徒也會請出開臺聖王神像為繞境隊伍做頭轎。[大正三年](../Page/大正.md "wikilink")（1914年）8月，開山神社進行大規模改建，保留原建築，增建必要附屬設施（神饌所、手水舍、神樂殿、社務所、宿舍）與改建原有建築，於隔年（1915年）4月下旬完工。改建後的開山神社正殿與偏殿仍為中國傳統建築，拜殿則改為日本具有唐風的形制。

### 恢復祠祀

[二次大戰結束進入民國時期後](../Page/二次大戰.md "wikilink")，該廟曾於民國三十六年（1947年）重建，並於六年後由[臺灣省政府指定為臺灣史蹟](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")。但由於民國五十二年（1963年）的重建中（賀陳詞主持）該廟被改建為鋼筋水泥的中國北方式建築，所以在後來並未列為古蹟。

直到民國99年（2010年）7月21日，被指定為臺南市第九座歷史建築，但仍非古蹟。

## 建築特色

[延平郡王祠庭園.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:延平郡王祠庭園.JPG "fig:延平郡王祠庭園.JPG")
[延平郡王祠古井.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:延平郡王祠古井.JPG "fig:延平郡王祠古井.JPG")

現今的延平郡王祠基本上由祠廟本身與[庭園和鄭成功文物館組成](../Page/庭園.md "wikilink")，主入口位於開山路上，而原本周圍有圍牆環繞，但現在已經打掉，只留主入口和正對著祠廟山門的一部分（做為照壁）。

祠廟的山門前有一座[牌坊](../Page/牌坊.md "wikilink")，原是[日治時期](../Page/日治時期.md "wikilink")[臺南神社的](../Page/臺南神社.md "wikilink")[鳥居](../Page/鳥居.md "wikilink")，但在戰後重修時拿掉了最上方的橫樑，並放上[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[青天白日黨徽](../Page/青天白日.md "wikilink")。鳥居兩旁有前國防部長[白崇禧於](../Page/白崇禧.md "wikilink")1947年題字的[對聯](../Page/對聯.md "wikilink")「孤臣秉孤忠，浩氣磅礡留萬古，正人扶正義，莫教成敗論英雄」。然而在1964年重建時，遭[黃典權更改為](../Page/黃典權.md "wikilink")「孤臣秉孤忠五馬奔江留取汗青垂宇宙，正人扶正義七鯤拓土莫將成敗論英雄」。\[1\]造成外界誤會為白崇禧對聯原文為如此，現今臺南市文獻委員會已於2006年在牌坊旁立碑說明此事。

祠廟的本體是三進合院類型，座西朝東，由山門、正殿、後殿與兩側廂房組成。山門之左有過廊接到「[甘輝將軍祠](../Page/甘輝.md "wikilink")」，祠前有一門通往北邊的庭園，而自祠前往西則為東廡，供有明鄭殉難文武諸臣牌位，此外祭器所亦設於此。而山門之右為「[張萬禮將軍祠](../Page/張萬禮.md "wikilink")」，同樣在祠前有一門通往南邊的庭園，且從祠前往西為西廡，除供有諸臣牌位外，儀仗所也設於此處。

正殿是供奉[鄭成功之處](../Page/鄭成功.md "wikilink")，最外圍有迴廊，裏頭正中央為[洗石子](../Page/洗石子.md "wikilink")[神龕](../Page/神龕.md "wikilink")，上有雕塑家[楊英風所做之鄭成功塑像](../Page/楊英風.md "wikilink")，但近年整修後有不少反彈聲浪。此外在塑像之前為昔日廟裏的神像金身，該神像一度在民間輪祀，直至近年才迎回安座\[2\]。

後殿中央則為依祀典廟宇的慣例所設的太妃祠，供奉鄭成功之母翁太妃[田川氏](../Page/田川氏_\(鄭成功母\).md "wikilink")。而在太妃祠之左，則為供奉寧靖王[朱術桂與其五妃的寧靖王祠](../Page/朱術桂.md "wikilink")，右邊則為供奉鄭成功長孫\[\[鄭克𡒉|鄭克


[category:孔廟文化園區](../Page/category:孔廟文化園區.md "wikilink")

[Category:鄭成功廟](../Category/鄭成功廟.md "wikilink")
[Category:六合境](../Category/六合境.md "wikilink")
[Category:臺南州神社](../Category/臺南州神社.md "wikilink")
[Category:府縣社](../Category/府縣社.md "wikilink")
[Category:臺南市歷史建築](../Category/臺南市歷史建築.md "wikilink")
[Category:台南市廟宇](../Category/台南市廟宇.md "wikilink")

1.
2.  [臺南市政府新聞稿——「延平王祭』系列活動](http://www.tncg.gov.tw/age_news.asp?nsub=BBA000&ID=%7B9E3406E2-F9D0-4FF9-A6B0-D4207B92CFD5%7D)